{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Gewerbehof Karlsruhe","text":""},{"location":"#selbstverwaltetes-alternatives-zentrum-karlsruhe","title":"Selbstverwaltetes alternatives Zentrum Karlsruhe","text":"<p>Der Gewerbehof Karlsruhe ist ein selbstverwaltetes alternatives Zentrum in Karlsruhe. Wir beherbergen verschiedene Betriebe und viele Organisationen und Vereine.</p> <p>Neuigkeiten, aktuelle Informationen und Veranstaltungshinweise gibt es unter Aktuelles. </p> <p>Mehr Informationen zum Leben und Arbeiten in Selbstverwaltung findet ihr unter \u00dcber Uns, mehr zu unserer Geschichte hier.</p> <p>Im Gewerbehof steht auch ein Denkmal zu Ehren von Deserteuren.</p>"},{"location":"aktivitaeten/","title":"Aktivit\u00e4ten","text":""},{"location":"aktivitaeten/#gewerbehoffest","title":"Gewerbehoffest","text":"<p>Querfunk \u2013 Freies Radio Karlsruhe organisiert im Sommer ein Gewerbehoffest mit buntem Live-Radioprogramm zum Anschauen und Mitmachen, verschiedenen Aktionen anderer Gewerbehofinitiativen, Infost\u00e4nden, B\u00fccherflohmarkt, k\u00fchlen Drinks und einem tollen Live-Line-Up mit Konzerten unterschiedlicher Karlsruher Acts.</p> <p>Mai 23 Die Vorbereitungen zum Sommer Sonne Querfunk \u2013 Gewerbehoffestival im Jahr 2023 laufen auf Hochtouren.</p>"},{"location":"aktivitaeten/#deserteursdenkmal","title":"Deserteursdenkmal","text":"<p>Jan. 23 Das Denkmal hat im n\u00f6rdlichen Teil des Hofes einen neuen Platz gefunden.</p>"},{"location":"aktivitaeten/#hofverschonerung","title":"Hofversch\u00f6nerung","text":"<p>Dez. 22 Wir haben unserer Gewerbehof-Eiche mehr Platz gegeben.</p>"},{"location":"aktivitaeten/#solaranlage","title":"Solaranlage","text":"<p>Nov. 22 Unsere Solaranlage hat die letzten Jahre viel Strom produziert. Wir arbeiten daran, sie zu erweitern!</p>"},{"location":"aktuelles/","title":"Aktuelles","text":""},{"location":"aktuelles/#neuvermietung-grozugiger-charmanter-gewerbe-arbeits-verkaufsraum-im-gewerbehof-sucht-einen-mieterin-ab-dezember-2025","title":"Neuvermietung: Gro\u00dfz\u00fcgiger, charmanter Gewerbe - Arbeits - Verkaufsraum im Gewerbehof sucht eine:n Mieter:in ab Dezember 2025","text":"<p>es ist ein ca. 105qm gro\u00dfer Raum, im Erdgeschoss mit Zugang \u00fcber eine Au\u00dfentreppe mit gro\u00dfer Fensterfront. Bisher als \u201eRadlerhalle\u201c- Fahrradgesch\u00e4ft und Werkstatt genutzt.</p> <p>Die Grundmiete betr\u00e4gt: 660\u20ac</p> <p>Nebenkostenvorauszahlung bisher: 230\u20ac</p> <p>Die Aufnahme als Mitglied in den Freiraum e.V. ist Voraussetzung, da der Verein nur an seine Mitglieder vermietet. Da wir ein gemeinn\u00fctziger Verein in Selbstverwaltung sind, wird aktive Vereinsarbeit vorausgesetzt. Fragen dazu beantworten wir gerne. Wir bitten um Bewerbungen bis 01.08.2025 per Email an folgende Adresse:</p> <p>buero@gewerbehof-karlsruhe.de</p> <p>Fragen zum Verein und der Selbstverwaltung beantwortet Fr. I. Maltke unter: Tel: 0721 /389371 Mo-Do: 10-12Uhr</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"aktuelles/#altere-ankundigungen-und-veranstaltungshinweise","title":"\u00c4ltere Ank\u00fcndigungen und Veranstaltungshinweise","text":"<ul> <li>Veranstaltungshinweis Kleidertauschparty</li> <li>Neuer Erbpachtvertrag f\u00fcr den Gewerbehof</li> <li>Veranstaltungshinweis Filmvorf\u00fchrung Deep Rising</li> <li>Veranstaltungshinweis (Fahrrad-)Flohmarkt im Gewerbehof</li> <li>Veranstaltungshinweis Internationale Wochen gegen Rassismus</li> <li>Veranstaltungshinweis Querfunk 25+2 \u2013 Das Festival im Gewerbehof!</li> </ul>"},{"location":"anfahrt/","title":"Anfahrt","text":""},{"location":"anfahrt/#adresse","title":"Adresse","text":"<p>Freiraum e.V. Steinstra\u00dfe 23 76133 Karlsruhe</p> <p>Der Gewerbehof befindet sich hinter der gro\u00dfen Hofeinfahrt links der Haust\u00fcr zum Wohnhaus mit der selben Hausnummer (23).</p> <p>In OpenStreetMap \u00f6ffnen</p>"},{"location":"anfahrt/#mit-der-bahn","title":"Mit der Bahn","text":"<p>Haltestellen in der N\u00e4he:</p> <ul> <li>R\u00fcppurrer Tor - ca. 250 bis 400m</li> <li>Ettlinger Tor/Staatstheater (U) - ca. 450m</li> <li>Kronenplatz und Kronenplatz (U) - ca. 450 bis 500m</li> <li>Marktplatz (U Pyramide) - ca. 450 bis 550m</li> </ul> <p>Vom Hauptbahnhof sind es 5 bis 8 Minuten Fahrtzeit je nach gew\u00e4hlter Haltestelle.</p>"},{"location":"anfahrt/#mit-dem-fahrrad","title":"Mit dem Fahrrad","text":"<p>Im Gewerbehof befinden sich zahlreiche, von der \u00f6ffentlichen Stra\u00dfe nicht sichtbare Fahrradst\u00e4nder und weitere Abstellm\u00f6glichkeiten. Weiterhin ist im Hof rund um die Uhr eine Luftpumpe zug\u00e4nglich.</p>"},{"location":"anfahrt/#mit-dem-auto","title":"Mit dem Auto","text":"<p>Der Lidellplatz und die Steinstra\u00dfe liegen in der Parkzone: Werktags von 8 bis 20 Uhr darf maximal eine Stunde mit Parkschein geparkt werden. Au\u00dferdem sind nur wenige Autoparkpl\u00e4tze vorhanden. Parkh\u00e4user befinden sich unter anderem im Einkaufszentrum Ettlinger Tor und in der Kreuzstra\u00dfe.</p>"},{"location":"betriebe/","title":"Betriebe","text":"<ul> <li>Ashtanga Lotus Yogaschule</li> <li>Bogenraum</li> <li>Caf\u00e9 Palaver</li> <li>Cyberkombinat 23 (B\u00fcrogemeinschaft)</li> <li>Do Yoga D. Adams</li> <li>JOP Arbeit &amp; Psyche</li> <li>Klovesradeln</li> <li>Lebendige G\u00e4rten</li> <li>ORAT</li> <li>Peter Empl Fotografie</li> <li>Radler Martin</li> <li>Rechtsanwaltskanzlei Hartmann &amp; Pinteri\u0107</li> <li>Schelling Architekten</li> <li>T\u00f6pferwerkstatt Tietze</li> <li>Werbewerkstatt</li> </ul>"},{"location":"bewegung/","title":"Bewegung","text":"<ul> <li>Ashtanga Lotus Yogaschule</li> <li>Do Yoga D. Adams</li> <li>Aikido-Dojo Jiyukan Karlsruhe e.V.</li> </ul>"},{"location":"deserteursdenkmal/","title":"Deserteursdenkmal","text":"<p>An zentraler Stelle im Gewerbehof am Eingang zum Caf\u00e9 Palaver steht ein Denkmal zu Ehren von Deserteuren. Es besteht aus einem gemauerten Sockel, auf dem ein Soldatenhelm platziert wurde. Eine Texttafel auf der Vorderseite des Sockels tr\u00e4gt die Inschrift:</p> <p>hier lebte ein mann, der sich geweigert hat, auf seine mitmenschen zu schie\u00dfen. ehre seinem andenken. kurt tucholski f\u00fcr die deserteure</p> <p>Details zur Entstehungsgeschichte sind in einem Blog-Artikel der Initiative Ein Friedensdenkmal f\u00fcr Karlsruhe zusammengetragen worden. Weitere Infos finden sich auch in einem Beitrag zum Stadtwiki Karlsruhe.</p> <p></p>"},{"location":"deserteursdenkmal/#zitat","title":"Zitat","text":"<p>Das Zitat entstammt dem Text Die Tafeln vom Kurt Tucholski, ver\u00f6ffentlicht unter seinem Pseudonym Ignaz Wrobel in Die Weltb\u00fchne Nr. 16, S. 601 vom 21.04.1925 sowie im Prager Tagblatt Nr. 96 Seite 3 vom 24.04.1925 (Einsehbar hier im Orginal).</p>"},{"location":"deserteursdenkmal/#die-tafeln","title":"Die Tafeln","text":"<p>In Enghien \u2013 ganz recht: da, wo die gro\u00dfen Rennen stattfinden, in diesem pariser Vorort, der fiebernd darauf wartet, dass das gro\u00dfe Kasino im See wieder er\u00f6ffnet wird, wo jetzt das Spiel gesetzlich unterdr\u00fcckt ist, wo es unter der Oberfl\u00e4che rastlos arbeitet, um den Sumpf wieder aufzumachen; in Enghien, in dessen N\u00e4he das sch\u00f6ne Montmorency liegt \u2013 in Enghien bin ich spazierengegangen, und da ist mir etwas Merkw\u00fcrdiges aufgefallen.</p> <p>Sie kennen doch die Schildchen, die in den kleinen St\u00e4dten bei uns die H\u00e4user zieren, wenn sie versichert sind: \u203aProvidentia 1897\u2039 und \u203aAssecurancia 1904\u2039 und so. Und auch hier in Enghien h\u00e4ngen an vielen H\u00e4usern Tafeln, immer wieder, da eine, hier eine, gro\u00dfe und kleine. Sie sind bunt, auf wei\u00dfem Glasgrund sieht man ein paar Verzierungsbl\u00fcmchen und einen Text. Da steht:</p> <p>La ville d'Enghien aux H\u00e9ros de la Grande Guerre Ici v\u00e9cut le Caporal Marcel Laurent tu\u00e9 pour la patrie en 1916</p> <p>Was ist das \u2013?</p> <p>Das ist eine Erinnerung, ein Mahnzeichen, ein kleines Pflasterchen f\u00fcr die Frau und die Kinder, die der zur\u00fcckgelassen hat. Und so viele \u2013! Eine Glastafel \u2013 klack, ein trockner Gewehrschu\u00df. Eine Glastafel \u2013 bumm \u2013 ein Volltreffer, nichts ist mehr von dem Mann \u00fcbrig. Eine Glastafel \u2013 wumm \u2013 ein Paar Beine mit Stiefeln liegen unter einem Baum, wohin sie die Explosion geschleudert hat. An jedem zweiten Haus h\u00e4ngt die Tafel \u2013 manchmal stehen mehrere Namen darauf, zwei, drei, vier ... an beinah jedem Haus.</p> <p>Ich gehe durch die Stra\u00dfen und sehe auf einmal nur noch dies: nur noch die Tafeln und die zerschmetterten K\u00f6pfe, die auslaufenden Augen, die herausquellenden Lungen, die blutdurchtr\u00e4nkten schweren Reiterhosen, den Haufen Knochen, die verrostete Erkennungsmarke.</p> <p>Die Tafeln sind eine Sitte wie jede andre auch, ein ehrendes Gedenkzeichen f\u00fcr die Toten. Aber die Tafeln l\u00fcgen. Es mu\u00df nicht hei\u00dfen: \u203atu\u00e9 pour la patrie\u2039 \u2013 es mu\u00df hei\u00dfen: \u203atu\u00e9 par la patrie\u2039. Get\u00f6tet durch diesen niedrigen Begriff \u203aStaat\u2039, get\u00f6tet durch diesen Wahnsinn, der die Heimat, die jeder liebt, mit einem N\u00fctzlichkeitsbegriff verwechselt, der den meisten nicht einmal von Vorteil ist, sondern nur den wenigen. Stirbt man f\u00fcr eine Weizenagentur? F\u00fcr eine Hypothekenbank? Man stirbt f\u00fcr und durch das Vaterland, und das kommt im wesentlichen auf dasselbe hinaus.</p> <p>Tafeln, wie lange noch \u2013? Wie lange noch lassen sich erwachsene Menschen einreden, dass eine sinnlose und anarchische Organisation zwischen den Staaten ein Recht hat, das Leben zu nehmen? Wie lange noch lassen sich M\u00fctter die S\u00f6hne, Frauen die Geliebten, Kinder den Vater abschie\u00dfen f\u00fcr eine Sache, die nicht die Kosten f\u00fcr den Mobilmachungsbefehl wert ist? Wie lange noch wird Mord sanktioniert, wenn der M\u00f6rder sich nur vorher eine Berufskleidung anzieht, seine Kanonen grau anstreicht, seine Gasbomben von der Kirche einsegnen l\u00e4\u00dft und sich \u00fcberhaupt geb\u00e4rdet wie der Statist einer Wagner-Oper?</p> <p>Uns fehlen andre Tafeln. Uns fehlt diese eine:</p> <p>Hier lebte ein Mann, der sich geweigert hat, auf seine Mitmenschen zu schie\u00dfen. Ehre seinem Andenken!</p> <p>Ignaz Wrobel</p>"},{"location":"deserteursdenkmal/#weitere-infos","title":"Weitere Infos","text":"<p>Einige Fotos und Informationen zur Entstehungsgeschichte des Denkmals finden sich im Blog der \"Initiative f\u00fcr eine Friedensdenkmal\" dessen F\u00f6rderverein im Gewerbehof beheimatet ist.</p> <p>Wer sich f\u00fcr die Situation von Deserteuren heute interessiert sollte Kontakt zum Connvection e.V. aufnehmen, der aktiv Deserteure aus aller Welt unterst\u00fctzt. Auf deren Webseiten finden sich hier auch Informationen \u00fcber weitere Deserteursdenkm\u00e4ler in anderen St\u00e4dten.</p>"},{"location":"dienstleistungen/","title":"Dienstleistung","text":"<ul> <li>Caf\u00e9 Palaver</li> <li>Bogenraum</li> <li>JOP Arbeit &amp; Psyche</li> <li>Rechtsanwaltskanzlei Hartmann &amp; Pinteri\u0107</li> <li>Schelling Architekten</li> <li>Architektur und Energieberatung</li> <li>Kindertagesst\u00e4tte im Gewerbehof e.V.</li> </ul>"},{"location":"geschichte/","title":"Geschichte","text":""},{"location":"geschichte/#geschichte","title":"Geschichte","text":"<p>Um die Jahreswende 1984/85 entstand die Idee, in der Karlsruher Innenstadt ein Fabrikgeb\u00e4ude als Gewerbehof f\u00fcr selbstverwaltete Betriebe zu nutzen. Ein vorl\u00e4ufiges Konzept der interessierten Betriebe und Inis erhielt die politische Unterst\u00fctzung der SPD-Stadtr\u00e4tin und Europaabgeordneten Heinke Salisch. Auch der damalige Finanzdezernent und sp\u00e4tere Oberb\u00fcrgermeister Prof. Dr. Seiler zeigte sich der Idee sehr aufgeschlossen.</p> <p>Die Planung sah vor, dass die Stadt Karlsruhe ein Geb\u00e4ude erwirbt und an eine Tr\u00e4gergemeinschaft verpachtet \u2013 als Tr\u00e4gergemeinschaft des Gewerbehofs wurde der gemeinn\u00fctzige Verein Freiraum e.V. gegr\u00fcndet. Erst im Januar\u00a01986 wurde ein geeignetes Fabrikgeb\u00e4ude gefunden. Am 15.\u00a0April\u00a01986 erfolgte die Zustimmung des Gemeinderates zum Kauf, zu einer st\u00e4dtischen F\u00f6rderung sowie zur Instandhaltung und Sanierung des Geb\u00e4udes. Nun konnten die Vorbereitungen f\u00fcr die Bauma\u00dfnahmen beginnen. Mit der Planung und Durchf\u00fchrung zum Umbau des Geb\u00e4udes wurde die Architektengruppe ARCHIS beauftragt.</p> <p>Der Finanzbedarf f\u00fcr den Umbau betrug 1,8 Mio DM. Dieser Betrag wurde wie folgt finanziert:</p> <ul> <li>DM 270.000 Zuschuss der Stadt Karlsruhe, um die Geb\u00e4ude nutzbar zu machen</li> <li>DM 95.000 Zuschuss des Landesdenkmalamtes</li> <li>DM 435.000 Sozialzuschuss f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tte im Gewerbehof</li> <li>DM 200.000 Eigenleistungen der Projekte (Samstagsarbeit) und einer Arbeitsgruppe aus dem Landesprogramm Freiwillige Gemeinschaftsarbeit</li> <li>DM 800.000 Kredite der Sparkasse Karlsruhe und der GLS-Gemeinschaftsbank e.G. Stuttgart</li> </ul> <p>Nachdem der Pachtvertrag unterzeichnet und die Finanzierung klar war, begann die Phase harter Selbsthilfearbeit. Mietvertr\u00e4ge mit den k\u00fcnftigen Nutzern wurden geschlossen und schon im Januar 1987 war eine Belegungsquote der R\u00e4umlichkeiten mit 80% erreicht.</p> <p>Im April 1987 war es dann endlich soweit! Die ersten Betriebe zogen ein und im Mai fand ein gro\u00dfes Er\u00f6ffnungsfest statt. Mitte 1987 gab sich der Freiraum e.V. neue Selbstverwaltungsstrukturen, mit denen der allt\u00e4gliche Betrieb des Gewerbehofs bew\u00e4ltigt wird. Das monatliche Plenum aller Mieter entscheidet bis heute alle zentralen Fragen des Gewerbehofs, die von Arbeitsgruppen vorbereitet werden. Seit November 1987 gibt es eine bezahlte Halbtagsstelle, die f\u00fcr die Koordination aller Aktivit\u00e4ten verantwortlich ist.</p> <p>Im Jahr 2015 wurde ein Film von Studierenden des KIT \u00fcber den Gewerbehof erstellt.</p>"},{"location":"geschichte/#ehemalige-des-gewerbehofs","title":"Ehemalige des Gewerbehofs","text":"<ul> <li>Anti Atom AG Karlsruhe</li> <li>Bicibene (Christoph Quante)</li> <li>DFG-VK</li> <li>Druckcooperative</li> <li>Henrys</li> <li>Initial</li> <li>Pfau e.V.</li> <li>Pichler Rad</li> <li>SaaS Web Internet Solutions</li> <li>Soli - Gegen den neoliberalen Zeitgeist. Seien wir realistisch, versuchen wir das Unm\u00f6gliche.</li> <li>tanz.foyer</li> <li>TrauerRaum</li> </ul>"},{"location":"gesellschaft/","title":"Kultur, Umwelt & Gesellschaft","text":"<ul> <li>Aktionskreis Internationalismus (AKI Karlsruhe)</li> <li>F\u00f6rderverein f\u00fcr ein Friedendenkmal in Karlsruhe e.V.</li> <li>Greenpeace Karlsruhe</li> <li>Initiative Druckschrift - Aufgef\u00e4chert e.V.</li> <li>Liberacion e.V.</li> <li>Lilife</li> <li>Netzwerk</li> <li>Quatrizeps</li> <li>Querfunk - Freies Radio Karlsruhe</li> <li>wirkstatt e.V.</li> </ul>"},{"location":"handwerk/","title":"Handwerk","text":"<ul> <li>kimura cycle works \u2013 Radeln und Fahrr\u00e4der in sch\u00f6nster Form</li> <li>Lebendige G\u00e4rten</li> <li>T\u00f6pferwerkstatt Tietze</li> <li>Werbewerkstatt</li> </ul>"},{"location":"impressum/","title":"Impressum & Kontakt","text":"<pre><code>Freiraum e.V.\nSteinstra\u00dfe 23\n76133 Karlsruhe\n\nTelefon: +49 721 38 93 71\nTelefax: +49 721 38 31 863\n\nRegistergericht: Amtgericht Karlsruhe\nRegisternummer: VR 1617\n\nUmsatzsteuer-Identifikationsnummer gem\u00e4\u00df \u00a7 27 a Umsatzsteuergesetz: DE 35022/03368\n</code></pre>"},{"location":"impressum/#offnungszeiten-des-buros","title":"\u00d6ffnungszeiten des B\u00fcros","text":"<p>Montag - Donnerstag von 10 bis 14 Uhr und nach Absprache</p>"},{"location":"impressum/#datenschutzerklarung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":"<p><code>gewerbehof-karlsruhe.de</code> nimmt den Schutz deiner pers\u00f6nlichen Daten sehr ernst. Wir selbst erfassen oder speichern keinerlei pers\u00f6nliche Daten.</p> <p>Allerdings werden diese Seiten auf Servern Dritter gehostet. Dies setzt voraus, dass die jeweiligen Anbieter die IP-Adressen der Nutzer wahrnehmen. Denn ohne die IP-Adresse k\u00f6nnten sie Inhalte nicht an den Browser des jeweiligen Nutzers senden. Die IP-Adresse ist f\u00fcr die Darstellung der Inhalte erforderlich. Wir haben leider keinen Einfluss darauf, ob die Drittanbieter die IP-Adresse z.B. f\u00fcr statistische Zwecke speichern. Soweit uns das bekannt ist, kl\u00e4ren wir die Nutzer dar\u00fcber auf.</p>"},{"location":"impressum/#datenschutzerklarung-fur-die-nutzung-von-github-pages","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung f\u00fcr die Nutzung von GitHub Pages","text":"<p>Diese Website wird auf Servern von Github Inc., 88 Colin P Kelly Jr St, San Francisco, CA 94107, USA gehostet. Beachtet daher auch die GitHub Privacy Policy.</p>"},{"location":"organisationen/","title":"Organisationen","text":"<ul> <li>Aikido-Dojo Jiyukan Karlsruhe e.V.</li> <li>Aktionskreis Internationalismus (AKI Karlsruhe)</li> <li>Entropia e.V. - CCC Karlsruhe</li> <li>F\u00f6rderverein f\u00fcr ein Friedendenkmal in Karlsruhe e.V.</li> <li>Greenpeace Karlsruhe</li> <li>Initiative Druckschrift - Aufgef\u00e4chert e.V.</li> <li>Kindertagesst\u00e4tte im Gewerbehof e.V.</li> <li>Liberacion e.V.</li> <li>Lilife</li> <li>Quatrizeps</li> <li>Querfunk - Freies Radio Karlsruhe</li> <li>wirkstatt e.V.</li> </ul>"},{"location":"technologie/","title":"Technologie & Gesellschaft","text":"<ul> <li>ORAT (B\u00fcrogemeinschaft)</li> <li>Entropia e.V. \u2013 CCC Karlsruhe</li> <li>Cyberkombinat 23 (B\u00fcrogemeinschaft)</li> </ul>"},{"location":"ueber-uns/","title":"\u00dcber uns \uff0f Freiraum e. V.","text":""},{"location":"ueber-uns/#leben-und-arbeiten-in-selbstverwaltung","title":"Leben und Arbeiten in Selbstverwaltung","text":"<p>Cafe, Tanzworkshops, Kindertagesst\u00e4tte, Radiosender, T\u00f6pferei, Fahrradwerkstatt, nur ein paar Beispiele aus der Vielf\u00e4ltigkeit des Gewerbehofs.</p> <p>Die selbstverwalteten Betriebe und Initiativen haben sich zusammengeschlossen, um gemeinsam in einem Geb\u00e4ude zu arbeiten.</p> <p>Durch die F\u00f6rderung selbstverwalteter Strukturen und durch die Entwicklung neuer Sozial- und Arbeitsformen wollen wir eine Verbindung der heute meist getrennten Bereiche Arbeit, Soziales und Kultur erreichen.</p> <p>Am Gewerbehof beteiligt sind</p> <ul> <li>Handwerksbetriebe</li> <li>Dienstleistungsbetriebe</li> <li>ein Caf\u00e9</li> <li>soziale Einrichtungen</li> <li>kulturelle Einrichtungen</li> </ul> <p>Mit dem Zusammenschluss so vieler unterschiedlicher Betriebe und Einrichtungen schaffen wir den Rahmen f\u00fcr eine vielseitige, funktionierende Zusammenarbeit und f\u00fcr die Entwicklung gemeinsamer Perspektiven und Ziele.</p> <p>Der Gewerbehof schafft r\u00e4umliche, technische und organisatorische Voraussetzungen, um bestehende Arbeitspl\u00e4tze zu sichern und neue zu schaffen. Au\u00dferdem bietet der Gewerbehof Anregungen und Orientierung f\u00fcr Betriebsneugr\u00fcndungen, die auch durch konkrete Hilfe unterst\u00fctzt werden.</p>"},{"location":"ueber-uns/#links-zu-befreundeten-seiten","title":"Links zu befreundeten Seiten","text":"<ul> <li>Der an den Gewerbehof angrenzende Lidellplatz</li> <li>CONTRASTE - Monatszeitung f\u00fcr Selbstorganisation</li> </ul>"},{"location":"news/2022-07-02_gewerbehof-fest/","title":"Querfunk 25+2 \u2013 Das Festival im Gewerbehof!","text":"<p>Querfunk, das freie Radio Karlsruhe, organisiert am 2. Juli das Gewerbehoffestival mit buntem Live-Radioprogramm zum Anschauen und Mitmachen, verschiedenen Aktionen von Gewerbehofinitiativen, Infost\u00e4nden, B\u00fccherflohmarkt, k\u00fchlen Drinks und einem tollen Live-Line-Up mit Konzerten von unterschiedlichen Karlsruher Acts! </p> <p>Wo: Gewerbehof \uff0f Steinstra\u00dfe 23 \uff0f 76133 Karlsruhe Wann: Samstag, 02. Juli 2022 \uff0f 12-22 Uhr Kontakt: info@querfunk.de</p>"},{"location":"news/2023-03-17_internationale-wochen-gegen-rassismus/","title":"Internationale Wochen gegen Rassismus","text":""},{"location":"news/2023-03-17_internationale-wochen-gegen-rassismus/#was-in-libyen-passiert-geht-uns-all-an-finanzieren-deutschland-und-die-eu-folterlager-fur-gefluchtete-in-lybien","title":"Was in Libyen passiert geht uns all an! \u2013 Finanzieren Deutschland und die EU Folterlager f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in Lybien?","text":"<p>Informations- und Diskussionsveranstaltung mit David Yambio im Rahmen der Internationalen Wochen gegen Rassismus in Karlsruhe.  </p> <p>Wo: Caf\u00e9 Palaver im Gewerbehof \uff0f Steinstra\u00dfe 23 \uff0f 76133 Karlsruhe Wann: Freitag, 17. M\u00e4rz 2023 \uff0f 19 Uhr Kontakt: kontakt@iwgr-ka.de</p> <p>David Yambio ist Sprecher der Protestbewegung \u201eRefugees in Libya\u201c. Er hat selbst lange Zeit in Libyen verbracht und lebt mittlerweile in Italien. Im Dezember 2022 hat David die Protestaktion UNFAIR vor dem Sitz des Fl\u00fcchtlingswerks der UN in Genf mit initiiert.</p> <p> </p> <p>Veranstaltungsbeschreibung bei Internationale Wochen gegen Rassismus</p>"},{"location":"news/2023-05-15_fahrrad-flohmarkt/","title":"(Fahrrad-)Flohmarkt im Gewerbehof","text":"<p>Am Samstag, 15. April 2023, wird es einen Flohmarkt im gesamten Innenhof des Gewerbehofes geben. Schwerpunkt sind Fahrr\u00e4der bzw. Fahrrad-Ersatzteile und Zubeh\u00f6r.</p> <p>Zus\u00e4tzlich werden einige Betriebe, Initiativen und Privatleute St\u00e4nde aufbauen und unterschiedliche Dinge anbieten.</p> <p>Wo: Gewerbehof \uff0f Steinstra\u00dfe 23 \uff0f 76133 Karlsruhe Wann: Samstag, 15. April 2023 \uff0f 10-17 Uhr Kontakt: martin.hauge@danke-karl-drais.de \uff0f mail@klovesradeln.de</p>"},{"location":"news/2023-06-17_gewerbehof-fest/","title":"Sommer, Sonne, Querfunk \u2013 Gewerbehof-Festival","text":"<p>Zum 28. Jubil\u00e4um von Querfunk Karlsruhe machen wir am Samstag, dem 17. Juni 2023 wieder eine gro\u00dfe Sause Outdoor im Gewerbehof!</p> <p>Geboten wird ein buntes Live-Radioprogramm zum Anschauen und Mitmachen, verschiedene Aktionen von Gewerbehofinitiativen, Infost\u00e4nden, Puppentheater, k\u00fchle Drinks und nat\u00fcrlich ein tolles Live-Line-Up mit Konzerten von unterschiedlichen Karlsruher Acts!</p> <p>\u2192 Weitere Informationen</p> <p>Wo: Gewerbehof \uff0f Steinstra\u00dfe 23 \uff0f 76133 Karlsruhe Wann: Samstag, 17. Juni 2023 \uff0f 12-22 Uhr Kontakt: info@querfunk.de</p>"},{"location":"news/2024-11-22_Deep_Rising_Filmvorf%C3%BChrung/","title":"Deep Rising Filmvorf\u00fchrung","text":"<p>Das Kulturhaus Mikado zeigt diesen wunderbaren Film in Kooperation mit Greenpeace und dem Gewerbehof Karlsruhe.</p> <p>Der Film erschien 2023 und wurde von dem kanadischen Dokumentarfilmer Matthieu Rytz gedreht. Mit atemberaubenden Aufnahmen der schillerndsten Kreaturen der Tiefsee nimmt er die Zuschauer mit auf eine epische Reise in die tiefsten Tiefen unseres Ozeans - den unerforschten und unzug\u00e4nglichsten Ort auf unserem Planeten. Der Film ist eine fesselnde Geschichte geopolitischer, unternehmerischer und wissenschaftlicher Intrigen und enth\u00fcllt das Innenleben der Internationalen Meeresbodenbeh\u00f6rde (ISA), der Organisation der Vereinten Nationen, die fast die H\u00e4lfte der Oberfl\u00e4che unseres Planeten auf dem Meeresboden \u00fcberwacht. Der Film hat auch umfassenden Zugang zu Gerard Barron, dem CEO von The Metals Company (TMC), und zeigt die enge Beziehung zwischen der ISA-F\u00fchrung und der Industrie. Der Film erinnert uns daran, dass der Meeresboden das gemeinsame Erbe der Menschheit ist und dass es dringend notwendig ist, die richtige Entscheidung f\u00fcr kommende Generationen zu treffen.</p> <p>Wo: Kulturhaus Mikado \uff0f Kanalweg 52 \uff0f 76149 Karlsruhe Wann: Freitag, 22. November 2024 \uff0f 20 Uhr  (Einla\u00df 19:30, Eintritt frei)</p> <p>Kontakt: info@karlsruhe.greenpeace.de</p>"},{"location":"news/2024-12-20_Neuer_Pachtvertrag/","title":"Neuer Erbpachtvertrag f\u00fcr den Gewerbehof mit der Stadt Karlsruhe geschlossen","text":"<p>\u00dcber mehrere Jahre zogen sich Schriftwechsel und Telefonate hin, Unterlagen zur Konzeption des Gewerbehofs, zu ihren Mitgliedern mussten erstellt werden, unsere B\u00fcrgermeisterin Frau Gabriele Luczak-Schwarz besuchte uns mit einer Delegation aus dem Liegenschaftsamt, insgesamt viel Aufwand war n\u00f6tig und am 20.12.24 wurde nun mit den Unterschriften von Jan Bietz, Oliver Rettig, B\u00e4rbel Tolone und Marcus Stiefel-D\u00fcrr f\u00fcr den Freiraum e.V. und Stefanie Kuttny f\u00fcr die Stadtverwaltung Karlsruhe ein Nachtragsvertrag zur Verl\u00e4ngerung der Laufzeit des Erbbaurechts geschlossen, mit einer G\u00fcltigkeit bis zum 31.12.2074. Voraus ging der einstimmig gefasste Beschluss des Haupt-und Finanzausschusses der Stadt Karlsruhe vom 3.12.24.</p>"},{"location":"news/2025-04-12_Kleidertauschparty/","title":"Kleidertauschparty am 12.4.2025 von 11:00 \u2013 16:00 Uhr","text":"<p>Bringe max. 3 Kleidungsst\u00fccke mit (keine Schuhe) und nimm so viele Du m\u00f6chtest.</p>"},{"location":"news/2025-06-24_Radlerhalle_Neuvermietung/","title":"Neuvermietung: Gro\u00dfz\u00fcgiger, charmanter Gewerbe - Arbeits - Verkaufsraum im Gewerbehof sucht eine:n Mieter:in ab Dezember 2025","text":"<p>es ist ein ca. 105qm gro\u00dfer Raum, im Erdgeschoss mit Zugang \u00fcber eine Au\u00dfentreppe mit gro\u00dfer Fensterfront. Bisher als \u201eRadlerhalle\u201c- Fahrradgesch\u00e4ft und Werkstatt genutzt.</p> <p>Die Grundmiete betr\u00e4gt: 660\u20ac</p> <p>Nebenkostenvorauszahlung bisher: 230\u20ac</p> <p>Die Aufnahme als Mitglied in den Freiraum e.V. ist Voraussetzung, da der Verein nur an seine Mitglieder vermietet. Da wir ein gemeinn\u00fctziger Verein in Selbstverwaltung sind, wird aktive Vereinsarbeit vorausgesetzt. Fragen dazu beantworten wir gerne. Wir bitten um Bewerbungen bis 01.08.2025 per Email an folgende Adresse:</p> <p>buero@gewerbehof-karlsruhe.de</p> <p>Fragen zum Verein und der Selbstverwaltung beantwortet Fr. I. Maltke unter: Tel: 0721 /389371 Mo-Do: 10-12Uhr</p> <p></p> <p></p> <p></p>"}]}